\documentclass{article}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{bussproofs}

\title{Доп. главы матлогики. ДЗ 1}
\author{Седлярский Михаил Андреевич 21.М07-мм}
\date{ }

\setlength{\parindent}{0em}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Задание 1}
\begin{enumerate}
    \item
        Доказать, что \(\models \phi \rightarrow \psi\) тогда и только тогда, когда \(\phi \models{\psi}\).

        По определению \(\phi \rightarrow \psi\) -- краткая запись \(\neg \phi \lor \psi\).
        Если \(\phi \models{\psi}\), тогда если \(M_i\llbracket \phi \rrbracket = 1\), то и \(M_i\llbracket \psi \rrbracket = 1\).

        Рассмотрим два случая.
        \begin{enumerate}
            \item
                \(M_i\llbracket \phi \rrbracket = 0\).
                Получаем \(M_i\llbracket \neg \phi \lor \psi \rrbracket = MAX(1, M_i\llbracket \psi \rrbracket) = 1\)
            \item
                \(M_i\llbracket \phi \rrbracket = 1\).
                Тогда получаем \(M_i\llbracket \neg \phi \lor \psi \rrbracket = MAX(0, M_i\llbracket \psi \rrbracket) = MAX(0, 1) = 1\)
        \end{enumerate}

        Во второй интерпретации формула будет выполняться только при условии \(\phi \models \psi\), ч.т.д.
    \item
        Доказать, что \(\models \phi \leftrightarrow \psi\) тогда и только тогда, когда \(\phi \sim \psi\).

        По определению \(\phi \leftrightarrow \psi\) -- краткая запись \((\phi \land \psi) \lor (\neg \phi \land \neg \psi)\).
        Если \(\phi \sim \psi\), тогда если \(M_i\llbracket \phi \rrbracket = 1\),
        то \(
        M_i\llbracket \psi \rrbracket = 1\) и если
        \(M_j\llbracket \psi \rrbracket = 1\), то
        \(M_j\llbracket \phi \rrbracket = 1
        \)

        Рассмотрим два случая.
        \begin{enumerate}
            \item
                \(M_i\llbracket \phi \rrbracket = 0\). Получаем:
                \[
                    M_i\llbracket (\phi \land \psi) \lor (\neg \phi \land \neg \psi) \rrbracket
                    = MAX(MIN(0, M_i\llbracket\psi\rrbracket), MIN(1, 1))
                    = MAX(0, 1)
                    = 1
                \]
                Мы принимаем \(M_i\llbracket\neg\psi\rrbracket\) равным 1 т.к. 
                если бы \(M_i\llbracket\psi\rrbracket = 1\), то и \(M_i\llbracket\phi\rrbracket = 1\), 
                что противоречит условию рассматриваемого случая.
            \item
                \(M_i\llbracket \phi \rrbracket = 1\). Получаем:
                \[
                    M_i\llbracket (\phi \land \psi) \lor (\neg \phi \land \neg \psi) \rrbracket
                    = MAX(MIN(1, 1), MIN(0, 0))
                    = MAX(1, 0)
                    = 1
                \]
        \end{enumerate}

        Первый случай выполняется только при \(\psi \models \phi\).
        В то время как второй случай выполняется в силу \(\phi \models \psi\).
        Т.е. оба случая выполняются тогда и только тогда, когда \(\phi \sim \psi\), ч.т.д.
\end{enumerate}

\section*{Задание 2}
\begin{enumerate}
    \item
        Докажем \(\neg \neg \phi \sim \phi\). Данная запись означает, 
        что значения формул \(\neg \neg \phi\) и \(\phi\) совпадают при любой интерпретации 
        т.е. \(M\llbracket \neg \neg \phi\rrbracket = M\llbracket\phi\rrbracket\).

        Упростим левую часть выражения:
        \[
            M\llbracket\neg \neg \phi \rrbracket
            = 1 - M\llbracket \neg \phi \rrbracket
            = 1 - (1 - M\llbracket\phi\rrbracket)
            = M\llbracket\phi\rrbracket
        \]
        Ч.т.д.
    \item
        Докажем \(\models \phi \lor \neg \phi\).
        \[
            M\llbracket \phi \lor \neg \phi \rrbracket
            = MAX(M\llbracket \phi \rrbracket, 1 - M\llbracket \phi \rrbracket)
        \]
        Получаем, что мы выбираем максимум из 1 и 0 независимо от интерпретации формулы. 
        Т.е. выражение \(\phi \lor \neg \phi\) общезначимо. Ч.т.д.
    \item
        Докажем ...
\end{enumerate}

\section*{Задание 3}
\begin{enumerate}
    \item
        Определим общезначима ли формула \(
            (p \rightarrow q) 
            \leftrightarrow (\neg q \rightarrow \neg p)
        \).
        Раскроем макрос импликации согласно определению. Получаем: \(
            (\neg p \lor q) 
            \leftrightarrow (q \lor \neg p)
        \). Заметим, что левая часть выражения равна правой с 
        точностью до перестановки литералов т.к. операция \(\lor\) коммутативна. 
        Заменим для удобства (\(p \lor q)\) на \(\alpha\).
        Тогда по определению раскрываем макрос эквивалентности: \(
            \alpha \leftrightarrow \alpha 
            = (\alpha \land \alpha) \lor (\neg \alpha \land \neg \alpha)
        \). Следовательно, \(
            M\llbracket (\alpha \land \alpha) \lor (\neg \alpha \land \neg \alpha) \rrbracket
            = MAX(MIN(M\llbracket \alpha \rrbracket, M\llbracket \alpha \rrbracket), MIN(1 - M\llbracket \alpha \rrbracket, 1 - M\llbracket \alpha \rrbracket))
            = MAX(M\llbracket \alpha \rrbracket, 1 - M\llbracket \alpha \rrbracket) = 1 
        \). Т.е. исследуемая формула независимо от интерпретации всегда обращается в 1, 
        что по определению делает её общезначимой, ч.т.д.
    \item
        Определим общезначимость формулы \(
            (p \rightarrow (q \rightarrow r)) 
            \leftrightarrow (\neg r \rightarrow (\neg q \rightarrow \neg p))
        \). Раскроем макрос импликации согласно определению. Получаем: \(
            (\neg p \lor \neg q \lor r) \leftrightarrow (r \lor q \lor \neg p)
        \). Заменим для удобства (\(\neg p \lor r)\) на \(\alpha\).
        Получаем: \((\neg q \lor \alpha) \leftrightarrow (q \lor \alpha)\).
        Можно заметить, что если \(M \llbracket \alpha \rrbracket = 0\), 
        то выражение не выполнится ни в одной из возможных интерпретаций. Если же 
        \(M \llbracket \alpha \rrbracket = 1\), то выражение выполнится независимо 
        от значения \(M \llbracket q \rrbracket\).
        
        Подберём соответствующие интерпретации \(M_1\) и \(M_2\), такие что: 
        \(M_1 \models \phi\) и \(M_2 \nvDash \phi\), где \(\phi\) исходная формула.
        \[
            M_1 = [p \mapsto 0, r \mapsto 0, q \mapsto 0]
            M_2 = [p \mapsto 1, r \mapsto 0, q \mapsto 0]
        \]
        Следовательно, исходная формула выполнимая и необщезначимая.
\end{enumerate}

\section*{Задание 4}
Приведём формулу \(\neg(\neg(p \land q) \rightarrow \neg r)\) в КНФ и ДНФ.

Воспользуемся законами, доказанными во втором задании.

\[
    \neg(\neg(p \land q) \rightarrow \neg r) 
    = \neg((p \land q) \lor \neg r)
    = \neg (p \land q) \land r
    = (\neg p \lor \neg q) \land r 
    = (r \land \neg p) \lor (r \land \neg q)
\]

КНФ: \((\neg p \lor \neg q) \land r\)

ДНФ: \((r \land \neg p) \lor (r \land \neg q)\)

Т.к. в ННФ входят только конъюнкции, дизъюнкции и литералы, то обе полученные формулы находятся в ННФ.

\section*{Задание 5}
Докажем теорему о монотонности ННФ.
Воспользуемся индукцией по построению формулы.

База: формула \(\phi\), состоящая из одного литерала \(p_1\), такая что
\(I \models \phi\). Очевидно, что если выполняется условие 
\(positive(I, \phi) \subseteq positive(I', \phi)\), то справедливо и \(I' \models \phi\).
Т.к. расширяя множество positive мы не изменяем истинности существующего литерала.

Переход: допустим, что: 
\[\phi_n = \phi_{n-1} \odot p\] 
\[I \models \phi_{n-1}\]
\[I' \models \phi_{n-1}\]
\[I \models \phi_{n}\]
\[I' \llbracket p \rrbracket = 1 \]

Тогда возможны два случая:
\begin{enumerate}
    \item \(I \llbracket p \rrbracket = 1 \). 
    Вместо \(\odot\) может стоять любой оператор: \(\lor\) или \(\land\).
    Но т.к. \(I' \models \phi_{n-1}\) и \(I' \models p\), то независимо от оператора
    верно \(I' \models \phi_{n}\).

    \item \(I \llbracket p \rrbracket = 0 \). 
    Т.к. \(I \models \phi_n\) мы можем исключить из рассмотрения оператор \(\land\).
    А т.к. \(I' \models \phi_{n-1}\), то верно и 
    \(I' \models \phi_{n-1} \lor p\) т.е. верно 
    \(I' \models \phi_{n}\)
\end{enumerate}

Ч.т.д.

\section*{Задание 6}
Докажем теорему о том, что для всякой булевой функции n аргументов 
найдётся формула логики высказываний \(\phi\) от n \(p_1,...,p_n\) переменных, что для всех интерпретаций M.
имеет место
\[M \llbracket \phi \rrbracket = f(M(p_1), ..., M(p_n))\]

Воспользуемся индукцией по числу переменных: \(n\).

База: \(n = 1\).
Мы можем построить формулу тождественной функции: \(p_1\).

Переход: 
Допустим, что \(\phi_n\) и \(\psi_m\) -- формулы логики высказываний n и m переменных, 
соответствующие булевым функциям n и m аргументов.

\begin{enumerate}
    \item 
        Чтобы получить отрицание функции мы можем записать 
        отрицание формулы следующим образом: \(\neg \phi_n\)
    \item 
        Для записи булевого сложения двух булевых функций можно воспользоваться
        следующей записью: \((\phi_n) \lor (\psi_m)\).
    \item 
        Для записи булевого умножения двух булевых функций можно воспользоваться
        следующей записью: \((\phi_n) \land (\psi_m)\).
\end{enumerate}

Таким образом, мы можем выразить любую булеву функцию 
с помощью формулы логики высказываний. Ч.т.д.
\section*{Задание 7}

\section*{Задание 8}
Пусть \(\phi\) -- выполнимая формула над счётном множеством переменных, а 
\(M_1\) -- некая модель \(\phi\). Мы можем записать ещё две модели, 
добавив в \(M_1\) отображение переменной, не входящей в \(\phi\), на 0 или 1.
Т.е. для всех тех переменных счётного множества, что не входят в формулу \(\phi\), 
мы можем записать по две модели. Следовательно, множество 
моделей формулы \(\phi\) больше мощности счётного множества переменных 
т.е. имеет мощность континуума, ч.т.д.  

\section*{Задание 9}
Опишем исчисление, в котором выводимыми являются в точности все формулы логики
высказываний.

Определим алфавит 
\(\Sigma = \{\top, \bot\}\ \cup\ \{\neg, \lor, \land, (, )\}\ \cup\ \mathcal{V}\)
и язык
\(\mathcal{L} = \Sigma^*\), где \(\mathcal{V}\) -- множество переменных.

Множество аксиом \(\mathcal{A\chi} = \{\top, \bot\}\ \cup\ \mathcal{V}\).

Определим правила вывода:
\begin{enumerate}
    \item 
        \begin{prooftree}
            \AxiomC{\(\phi\)}
            \UnaryInfC{\((\phi)\)}
        \end{prooftree}
    \item 
        \begin{prooftree}
            \AxiomC{\(\phi\)}
            \UnaryInfC{\(\neg \phi\)}
        \end{prooftree}
    \item 
        \begin{prooftree}
            \AxiomC{\(\phi\)}
            \AxiomC{\(\psi\)}
            \BinaryInfC{\(\phi \land \psi\)}
        \end{prooftree}
    \item
        \begin{prooftree}
            \AxiomC{\(\phi\)}
            \AxiomC{\(\psi\)}
            \BinaryInfC{\(\phi \lor \psi\)}
        \end{prooftree}
\end{enumerate}

\section*{Задание 10}
Опровергнем множество дизъюнктов методом резолюций.
\begin{enumerate}
    \item \(x_1\)
    \item \(\neg x_1 \lor \neg x_2 \lor x_3\)
    \item \(x_2 \lor \neg x_4\)
    \item \(x_4\)
    \item \(\neg x_5 \lor \neg x_3\)
    \item \(x_5\)
\end{enumerate}

\begin{prooftree}
    \AxiomC{\(\neg x_5 \lor \neg x_3\)}
    \AxiomC{\(x_5\)}
    \BinaryInfC{\(\neg x_3\)}
    \AxiomC{\(\neg x_1 \lor \neg x_2 \lor x_3\)}
    \BinaryInfC{\(\neg x_1 \lor \neg x_2\)}
    \AxiomC{\(x_1\)}
    \BinaryInfC{\(\neg x_2\)}
    \AxiomC{\(x_2 \lor \neg x_4\)}
    \BinaryInfC{\(\neg x_4\)}
    \AxiomC{\(x_4\)}
    \BinaryInfC{\boxed{}}
    \end{prooftree}
\end{document}